\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}

Có nhiều mục đích của dự án này; một mục tiêu chính là tạo thuận lợi cho các giao dịch giữa các cá nhân đồng ý, những người khác sẽ không có phương tiện để tin tưởng lẫn nhau. Điều này có thể do khoảng cách địa lý, gặp khó khăn, hoặc có thể là sự không tương thích, không đủ năng lực, không sẵn lòng, chi phí, sự không chắc chắn, sự bất tiện hoặc tham nhũng của các hệ thống pháp luật hiện hành. Bằng cách xác định một hệ thống thay đổi nhà nước thông qua một ngôn ngữ phong phú và rõ ràng, và hơn nữa kiến trúc một hệ thống như vậy mà chúng ta có thể hy vọng một cách hợp lý rằng một thỏa thuận sẽ được thi hành tự trị, chúng ta có thể cung cấp một phương tiện để kết thúc này.

Giao dịch trong hệ thống đề xuất này sẽ có một số thuộc tính không thường thấy trong thế giới thực. Tính không mệt mỏi của phán đoán, thường khó tìm, xuất phát tự nhiên từ một thông dịch thuật toán không quan tâm. Sự minh bạch, hoặc có thể nhìn thấy chính xác cách thức một quốc gia hoặc phán quyết thông qua đăng nhập và các quy tắc hoặc mã hướng dẫn, không bao giờ xảy ra hoàn hảo trong các hệ thống con người vì ngôn ngữ tự nhiên là nhất thiết mơ hồ, thông tin thường thiếu và những thành kiến xưa cũ rất khó lắc.\newline

Nói chung, chúng tôi muốn cung cấp một hệ thống sao cho người dùng có thể được đảm bảo rằng bất kể cá nhân, hệ thống hay tổ chức nào họ tương tác với nhau, họ có thể làm như vậy với sự tự tin tuyệt đối vào những kết quả có thể xảy ra và những kết quả đó có thể xảy ra như thế nào.
 
\textbf{Giá trị}: Để khuyến khích tính toán trong mạng, cần phải có một phương pháp đồng bộ để truyền giá trị. Để giải quyết vấn đề này, Ethereum có một đồng tiền nội tại, Ether, được biết đến như là ETH và đôi khi được đề cập bởi Old English Đ. Sự phân chia nhỏ nhất của Ether, và do đó là một trong đó tính tất cả các giá trị số nguyên của tiền tệ, là Wei. Một Ether được định nghĩa là $10^18$ Wei. Có tồn tại các mức của đồng tiền khác của Ether:
\begin{align}	
	10^{12} Wie = Szabo\\
	10^{15} Wie = Finney\\
	10^{18} Wie = Ether
\end{align}