\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}

Đây là một ứng dụng rất đơn giản để giới thiệu về một trong các ứng dụng quan trọng của nền tảng Ethereum - ứng dụng phi tập trung (decenterlized app). Ứng dụng mô tả một cuộc bầu cử đơn giản, các thông tin về việc bầu cử đều được ẩn danh, mỗi lần bầu cử ứng với một giao dịch trên Ethereum, được lưu vào chuỗi khối và không thể bị thay đổi.

\subsection{Mô tả về yêu cầu ứng dụng}
Ứng dụng cho phép người dùng thông thường đăng ký một tài khoản Ethereum trên mạng thử nghiệm (ứng dụng này sử dụng mạng thử nghiệm của Ethereum có tên là Rinkeby). Để có thể bầu chọn trong ứng dụng, người sử dụng sẽ cần có ether trong tài khoản bằng cách xin cấp miễn phí tại \url{https://faucet.rinkeby.io}. Khi đã có tài khoản của mình, người dùng có thể sử dụng chức năng bầu cử và chỉ được bầu cử một lần duy nhất.

\subsection{Tạo lập môi trường giao tiếp với mạng Ethereum}

Phần hướng dẫn sau đây là dành cho môi trường phát triển trên Linux (cụ thể hơn là Ubuntu), các môi trường khác có thể thực hiện theo các bước tương tự với một số thay đổi. Để có thể triển khai ứng dụng, cần có một chương trình chạy trên máy chủ giao tiếp với mạng thử nghiệm Rinkeby có tên là Go Ethereum (Geth). Để cài đặt ta thực hiện:

\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo add-apt-repository -y ppa:ethereum/ethereum
sudo apt-get update
sudo apt-get install ethereum
\end{lstlisting}

Sau khi cài đặt xong để chạy Geth ta sẽ dùng câu lệnh:

\begin{lstlisting}[language=bash]
geth --rinkeby --rpc --rpcapi db,eth,net,web3,personal
\end{lstlisting}

Ta sẽ thấy một số tham số, --rinkeby để chỉ định mạng thử nghiệm mà chúng ta sử dụng, --rpcapi chỉ định các giao diện lập trình ứng dụng mà ta có thể sử dụng để giao tiếp với chương trình Geth này. Sau khi thực hiện câu lệnh, ta đã có một nút trên mạng Ethereum và có thể sử dụng web3 - một thư viện cung cấp các giao diện lập trình trên mạng Ethereum để thực hiện các yêu caàu theo mong muốn của ứng dụng bầu cử.

\subsection{Xây dựng ứng dụng}

Sau khi đã thiết lập nút Ethereum, ta se tiếp tục với việc phát triển ứng dụng. Chúng ta sẽ phải xây dựng ứng dụng với ba phần: phần hơp đồng thông minh, phần backend và phần frontend.

\subsubsection{Hợp đồng thông minh}
Hợp đồng thông minh của ứng dụng bầu cử này sẽ được viết bằng ngôn ngữ Solidity. Vì chương trình đơn giản nên hợp đồng sẽ khá ngắn, cú pháp của Solidity khá giống với javascript nẻn tương đối dễ hiểu. Sau khi viết xong hợp đồng thông minh ta sẽ cần biên dịch nó sau đó đưa nó lên máy ảo Ethereum, mỗi lần thay đổi mã nguồn bạn sẽ phải làm lặp lại các bước trên nên ứng dụng này sẽ sử dụng khung làm việc Truffle để đơn giản hóa công việc trên.

Một số điều cần lưu ý khi triển khai hợp đồng trên máy ảo Ethereum. Tất nhiên bạn cần một tài khoản và ether để triển khai hợp đồng, và để tiêu được ether bạn phải mở khóa tài khoản đó bằng cách chạy lại Geth và thêm tham số --unlock= với giá trị theo sau là địa chỉ tài khoản của bạn, ví dụ --unlock="0x176916e03344eef8B7c85e18D488d71437966333", sau đó chương trình sẽ yêu cầu bạn nhập mật khẩu để mở khóa thành công. Tiếp theo ta cần chỉnh sửa tệp truffle.js thành như sau:

\begin{lstlisting}[language=c]
module.exports = {
  networks: {
    rinkeby: {
      host: "localhost", // Connect to geth on the specified
      port: 8545,
      from: "0x176916e03344eef8B7c85e18D488d71437966333",
      network_id: 4,
      gas: 4000000 // Gas limit used for deploys
    }
  }
};
\end{lstlisting}

Như chứng ta thấy file này sẽ chứa địa chỉ ip, port của nút Ethereum , địa chỉ sẽ chi ether để triển khai, network_id chỉ định mạng sẽ được triển khai, id của mạng Rinkeby là 4, gas chỉ mức bạn chi để triển khai hợp đồng (nếu quá nhỏ sẽ không thể triển khai). Sau khi triển khai xong ta sẽ có tệp Voting.json, tệp này sẽ được chứa các cấu hình để có thể gọi các phương thức của hợp đồng.

\subsubsection{Backend}
Phía backend sẽ được viết bằng nodejs để đảm bảo tương thích tốt nhất với web3 (đã có các bản phân phối cho các ngôn ngữ khác). Phiên bản web3 sử dụng trong ứng dụng này là phiên bản beta nhưng có nhiều tính năng mới và tương thích tôt hơn, tài liệu sử dụng cụ thể tại \url{https://web3js.readthedocs.io/en/1.0}. Việc tạo tài khoản khá đơn giản bằng việc gọi một phương thức của web3, ta chỉ cần chú ý rằng kết quả trả về sẽ gồm một khóa công khai (địa chỉ của tài khoản) và một khóa bí mật, muốn lưu lại khóa bí mật này ta cần mã hóa nó với mật khẩu do người dùng nhập vào, web3 cũng hỗ trợ việc này với phương thức mã hóa AES với độ dài khóa 128 bit.

Vì là ứng dụng thử nghiệm nên ta sẽ chỉ đơn giản định danh mỗi người dùng bởi một token (sẽ được tạo tự động trong lần đầu tiên truy cập), và mỗi tài khoản người dùng có thể tạo nhiều tài khoản Ethereum, mỗi tài khoản này sẽ có thể tải về khóa bí mật của họ (đã được mã hóa trước đó) để sử dụng lại về sau.

Vấn đề chính cần giải quyết là việc mở khóa tài khoản để có thể sử dụng ether trong quá trình bầu cử. Về mặt tài liệu, web3 đã cung cấp phương thức mở khóa tài khoản bằng địa chỉ và mật khẩu trong một khoảng thời gian nhất định. Nhưng chú ý rằng bạn không thể dùng phương thức đó nếu bạn không thực hiện bước lưu khóa bí mật đã mã hóa tại thư mục \$HOME/.ethereum/rinkeby/keystore. Thông thường khi bạn tạo tài khoản, tệp lưu khóa bí mật này sẽ được tạo tự động nhưng nếu tạo với web3 thì không, vì vậy bạn phải tạo thủ công. Hãy để thời gian mở khóa một cách hợp lý để cân bằng giữa tính tiện dụng và bảo mật cho ứng dụng.

Việc cần làm tiếp theo là việc chuyển các yêu cầu của người dùng thành các yêu cầu gửi tới hợp đồng để tác động lên chuỗi khối, chú ý rằng đây là mạng thử nghiệm nên nó khá chậm và sẽ mất một khoảng thời gian đáng kể cho mỗi giao dịch.

\subsubsection{Frontend}
Phía frontend được viết bằng khung làm việc VueJS, được sử dụng để xây dựng ứng dụng một trang (Single Page Application) một cách nhanh chóng.