\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}

Mục tiêu chính là tạo thuận lợi cho các giao dịch giữa các cá nhân đồng ý giao dịch với nhau nhưng họ lại không thể tin tưởng bất kỳ ai trong giao dịch. Điều này có thể do khoảng cách địa lý giữa họ hoặc có thể là sự không tương thích, năng lực yếu kém, sự không chắc chắn, sự bất tiện hoặc gian dối của các hệ thống pháp luật hiện hành. Bằng cách tạo ra một hệ thống giao dịch thông qua một ngôn ngữ phong phú và rõ ràng chúng ta có thể cải thiện những điểm trên.

Giao dịch trong hệ thống này sẽ có một số thuộc tính ẩn. Sự minh bạch giữa các giao dịch có thể nhìn thấy chính xác thông qua các trạng thái của giao dịch. Đó làm nên sự khác biệt với các giao dịch thông thường vì ngôn ngữ tự nhiên khó hiểu và khó diễn tả đầy đủ các thông tin trong giao dịch.\newline
\indent Nói chung, chúng tôi muốn cung cấp một hệ thống sao cho người dùng có thể được đảm bảo rằng bất kể cá nhân, hệ thống hay tổ chức nào họ tương tác với nhau, họ có thể làm như vậy với sự tự tin tuyệt đối vào những kết quả có thể xảy ra và những kết quả đó có thể xảy ra như thế nào.
 
\textbf{Giá trị}: Để giao dịch được trong hệ thống thì cần một đồng tiền chung để giao dịch. Để giải quyết vấn đề này, Ethereum có một đồng tiền là Ether, được biết đến như là ETH.Nhưng Đồng tiền cơ sở trong hệ thống này là Wei, tất cả các giao dịch đều được tính bằng một số nguyên của đồng Wei. Một Ether được định nghĩa là $10^18$ Wei. Ngoài ra còn có những loại tiền khác Ether như:
\begin{align}	
	10^{12} Wie = Szabo\\
	10^{15} Wie = Finney\\
	10^{18} Wie = Ether
\end{align}