\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}
Trạng thái của cơ sở dữ liệu sẽ không bị buộc duy trì tất cả các trạng thái cũ trong tương lai. Nó  phải duy trì một tuổi cho mỗi nút và cuối cùng loại nút hoặc không đủ gần đây hoặc không phải nút được đánh dấu;  điểm đánh dấu, hoặc tập hợp các nút trong cơ sở dữ liệu cho phép  trạng thái một khối đặc biệt có thể được sử dụng để đặt một mức tối đa giới hạn về số lượng tính toán theo thứ tự để lấy bất kỳ trạng thái nào trong blockchain.
Chuỗi khối có thể được sử dụng để giảm khối lượng của một khối khách hàng sẽ cần phải tải về để hoạt động như một nút  đầy đủ. Một tài liệu nén của trie cấu trúc tại các điểm nhất định trong thời gian (có thể một trong mỗi 10.000 khối có thể được duy trì bởi các mạng ngang hàng, hiệu quả tái tạo lại khối bắtđầu. Điều này sẽ làm giảm số lượng được tải xuống một kho lưu trữ cộng với giới hạn tối đa cứng của khối.
Cuối cùng, chuỗi khối nén có thể có thể được tiến hành: các nút trong trong trạng thái trie không gửi  nhận một giao dịch trong một số lượng không đổi của khối có thể được ném ra, làm giảm cả sự rò rỉ Ether và tăng trưởng trạng thái của cơ sở dữ liệu.
\subsubsection{Khả năng mở rộng}
Khả năng mở rộng vẫn là một mối quan tâm vĩnh cửu. Với chức năng chuyển đổi trạng thái tổng quát gây khó khăn để phân vùng, giao dịch song song để áp dụng các chiến lược chia để trị. Không được đính kèm, phạm vi giá trị động của hệ thống vẫn còn cơ bản cố định và khi giá trị giao dịch trung bình tăng, thì ít có giá trị trong chúng bị bỏ qua, về mặt kinh tế, vô nghĩa để bao gồm trong sổ cái chính. Tuy nhiên, một số các chiến lược tồn tại có khả năng bị khai thác để cung cấp một giao thức có thể mở rộng hơn đáng kể. 
Một số dạng cấu trúc phân cấp, có thể mở rộng được bằng cách hợp nhất các chuỗi nhỏ hơn nhẹ hơn vào khối chính hoặc xây dựng khối chính thông qua gia tăng sự kết hợp và bám dính (thông qua làm bằng chứng) của các bộ giao dịch nhỏ hơn có thể cho phép song song kết hợp giao dịch và xây dựng khối. Tính song song cũng có thể đến từ một bộ chuỗi khối ưu tiên song song, hợp nhất mỗi khối và với bản sao hoặc các giao dịch không hợp lệ được ném ra phù hợp.
Cuối cùng, có thể kiểm chứng tính toán, nếu được làm sẵn và đủ hiệu quả, có thể cung cấp một lộ trình để cho phép bằng chứng của công việc để được xác minh  trạng thái cuối cùng.