\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}

Để phòng tránh vấn đề lạm dụng mạng và lảng tránh những câu hỏi không thể tránh khỏi, bắt nguồn từ Turing hoàn chỉnh, tất cả chương trình tính toán trong Ethereum đều phải chịu phí. Biểu phí được quy định trong đơn vị gas (xem phụ lục G cho các chi phí liên quan đến nhiều sự tính toán). Do đó bất kỳ đoạn nhất định nào của lập trình (điều này bao gồm việc tạo ra hợp đồng, tính toán thực hiện thông báo cuộc gọi, sử dụng và truy cập vào tài khoản lưu trữ và thực hiện các hoạt động trên máy ảo) có một sự đồng thuận về chi phí gas.

Mỗi giao dịch có một số lượng gas cụ thể liên kết với nó: gasLimit. Đây là lượng gas mà hoàn toàn được mua lại từ số dư tài khoản của người gửi. Việc mua bán sẽ xảy ra tuỳ theo gasPrice, cũng được chỉ định trong giao dịch. Các giao dịch được coi là không hợp lệ nếu số dư tài khoản không thể hỗ trợ mua hàng như vậy. Nó được đặt tên là gasLimit bởi bất kỳ gas nào chưa sử dụng tại các kết thúc của các giao dịch đều được hoàn lại (tại cùng một tỷ lệ mua hàng) tài khoản của người gửi. Gas không tồn tại bên ngoài thực hiện một giao dịch. Do đó đối với tài khoản tin cậy có mã liên kết, một lượng giới hạn gas tương đối cao có thể thiết lập và bỏ lại.

Nói chung, Ether được dùng để mua gas mà không được hoàn trả được gửi đến địa chỉ người thụ hưởng, địa chỉ của một tài khoản thường dưới sự kiểm soát của người thợ đào mỏ. Giao dịch viên được tự do chỉ định bất kỳ gasPrice mà họ muốn, tuy nhiên người thợ đào mỏ được tự do bỏ qua các giao dịch như họ chọn. Một mức giá gas cao hơn trên một giao dịch do đó sẽ tiêu tốn Ether của người gửi hơn và cung cấp một giá trị lớn hơn cho người thợ mỏ và do đó sẽ nhiều khả năng được lựa chọn để đưa vào bởi nhiều thợ đào mỏ. Nói chung, thợ đào mỏ sẽ chọn để thông báo mức gas tối thiểu mà họ sẽ thực hiện các giao dịch và giao dịch viên sẽ được miễn phí để chấp nhận những giá này trong việc xác định giá gas nào để giao dịch. Bởi vì có một (trọng số) phân phối tối thiểu giá gas có thể chấp nhận, giao dịch viên nhất thiết phải có một sự đánh đổi để làm cho giữa giảm giá gas và tối đa hóa các cơ hội mà giao dịch của họ sẽ được khai thác một cách kịp thời.