\documentclass[../cnd.tex]{subfiles}
Có một số mô hình hợp đồng kĩ thuật cho phép thực hiện các hành vi hữu ích cụ thể. Trong đó, có hai cách : nguồn cấp dữ liệu và số ngẫu nhiên
\subsubsection{Nguồn cấp dữ  liệu} 
Hợp đồng cung cấp dữ liệu là hợp đồng cung  cấp một dịch vụ: nó cho phép truy cập thông tin từ thế giới bên ngoài trong Ethereum. Sự chính sác và kịp thời của thông tin này không được đảm bảo và đây là nhiệm vụ của một hợp đồng phụ. Hợp đồng phụ này sẽ sử  dụng nguồn cấp dữ  liệu để xác định mức độ tin tưởng có thể được đặt trong bất kỳ một  nguồn cấp dữ liệu nào. Mô hình tổng quát bao gồm một hợp đồng duy nhất trong Ethereum mà khi nhận được cuộc gọi tin nhắn, trả lời với một số thông tin kịp thời liên quan đến một hiện tượng bên ngoài. Ví dụ như nhiệt độ của thành phố New York. Điều này sẽ thực hiện như một hợp đồng mà trả lại giá trị của một số điểm nhận ra trong lưu trữ. Dĩ nhiên điểm này trong lưu trữ phải được duy trì với nhiệt độ chính xác như vậy, và  do đó phần thứ hai của mô hình sẽ cho máy chủ chạy một nút Ethereum, và ngay lập tức phát hiện ra một block mới, gửi đến hợp đồng, cập nhật giá trị trong lưu trữ.  Mã của hợp đồng sẽ chấp nhận các cập nhật như vậy từ nhận dạng trên máy chủ.
\subsubsection{Số ngẫu nhiên}
Cung cấp số ngẫu nhiên trong một hệ thống xác định một cách tự nhiên, không phải nhiệm vụ. Tuy nhiên, chúng ta có thể lấy gần đúng với giả ngẫu nhiên số bằng cách sử dụng dữ  liệu nói chung, không thể biết được tại thời điểm giao dịch. Dữ liệu đó có thể bao gồm khối băm, dấu thời gian của khối và lợi ích của khối địa chỉ CIAR. Để các thợ đào độc hại khó kiểm soát các giá trị ta nên sử dụng BLOCKHASH operation để sử dụng băm của 256 khối trước như những con số giả ngẫu nhiên. Đối với một loạt các con số như vậy,một giải pháp tầm thường sẽ được thêm một số lượng không đổi và băm kết quả.
